%  Matías S. Ávalos (msavalos@gmail.com)
%
%  This is free software: you can redistribute it and/or modify
%  it under the terms of the GNU General Public License as published by
%  the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%  (at your option) any later version.
%
%  This is distributed in the hope that it will be useful,
%  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%  GNU General Public License for more details.
%
%  You can find the GNU General Public License at <http://www.gnu.org/licenses/>.
%
%  Basado en:
%  A simple AAU report template. by Jesper Kjær Nielsen <jkn@es.aau.dk>
%
\chapter{Introducción a la programación de Microcontroladores[\texorpdfstring{$\mu\mathbb{C}$s}{}]}\label{ch:introprog}

Los microcontroladores son computadoras simples en un circuito integrado...

\section{Lenguajes}

Como cualquier otra computadora se pueden programar...

\subsection{Lenguaje Máquina}

Cada fabricante elige o diseña una familia o modelo de CPU el cual consta con su propio \textit{set de instrucciones}...

\subsection{Lenguaje ensamblador o Assembler}

Para cada familia de CPU el fabricante provee una abstracción para no tener que recordar números de lenguaje máquina en forma de códigos mnemotécnicos denominado assembler...

\subsubsection{Set de instrucciones}

Un ejemplo de set de instrucciones RISC sería el siguiente...

\subsection{Lenguajes de Alto Nivel}

Para facilitar la programación y la portabilidad de un programa entre una plataforma/dispositivo/micro....

\subsubsection{Compilación}

El proceso de compilación que también se utilizaba en assembler...

\section{Registros de Funciones Especiales (\textit{SFR})}

Para poder interactuar con el mundo exterior y procesar datos...

\subsection{Fuentes de \textit{clock} y funcionamiento global}

Clock general, bajo consumo lalala

\subsection{Puertos (\textit{GPIOs})}

Los puertos están distribuidos entre los terminales del CI...

\subsection{Temporizadores y contadores (\textit{Timers \& Counters})}

Son módulos de cuentas...

\subsubsection{El perro guardián (\textit{Watchdog Timer})}

Es un temoporizador especial que suele estar aparte y separado y cuenta con registros aparte...

\subsection{Protocolos de comunicación}

En casi todos los micros, por más pequeños que sean suele incluirse al menos uno o la mitad de alguno de los siguientes que estudiaremos en la unidad ...

\subsubsection{Transmisor Receptor Asincrónico Universal (\textit{UART})}

Es el más común y antiguo protocolo de ...

\subsubsection{Interfaz Serie de Periféricos (\textit{SPI})}

Es un protocolo ampliamente difundido...

\subsubsection{Comunicación inter-integrados (\textit{I\textsuperscript{2}C})}

Creado por Phillips...

\subsection{Interrupciones}

Como mencionamos en la unidad anterior, existe un mecanismo de hardware...

\subsubsection{Sub-rutinas de Interrupción (\textit{ISR})}

Una ISR es el conjunto de instrucciones a ejecutar cuando ocurre...

\subsection{Otros periféricos habituales}

Existen muchos periféricos que actualmente son estándar en la mayoría de los ....

\subsubsection{Modulación por Ancho de Pulso (\textit{PWM})}

Requiere de un temporizador (propio o alguno de los presentes en el uC)...

\subsubsection{Comparadores}

Entre 2 pines...

\subsubsection{Conversores Analógicos Digitales (\textit{ADC})}

El mundo sigue siendo analógico por más digitalizado...

\subsubsection{Memorias no volátiles internas}

En gran parte de las implementaciones nos vemos en la necesidad de almacenar datos de configuración o registro de...

\section{Herramientas de Hardware y Software}

Para acceder al dispositivo que pretendemos programar...

\subsection{Programador}

Es un dispositivo físico (placa o simplemente cables)...

\subsection{Depurador (\textit{Debugger})}

Es un dispositivos físico...

\subsection{Herramientas de software}

Debemos valernos de una PC...

\subsubsection{Entorno de Desarrollo Integrado (\textit{IDE})}

Esta constituido esencialmente por un editor y un compilador que nos facilita... 

\subsubsection{Simuladores}

Son herramientas que nos ayudan a verificar...

\subsubsection{Emuladores}

Muchos uCs poseen un mecanismo de hardware que nos permite...

\section{Ejercicios}
